\section{Processi primari}
	\subsection{Fornitura}
		\subsubsection{Scopo}
		Lo scopo del processo di fornitura consiste nelle attività e compiti dell'acquirente, come risposta ai bisogni del cliente in ambito di sistema, prodotto e/o servizio software. Nello specifico, le caratteristiche richieste dal proponente sono analizzate e stilate nello \textit{Studio di Fattibilità}, il quale è alla base del processo di fornitura. Dopodiché è possibile stabilire le risorse e le procedure necessarie alla redazione di un \textit{Piano di Progetto} da seguire fino alla consegna del materiale prodotto.
		Nel dettaglio le attività svolte da questo processo sono:
		\begin{itemize}
			\item avvio;
			\item studio di fattibilità;
			\item contrattazione;
			\item progettazione;
			\item esecuzione e controllo;
			\item revisione e valutazione;
			\item consegna e completamento.
		\end{itemize}
		\subsubsection{Aspettative}
		Il gruppo deve avere un frequente contatto con il cliente al fine di rispettare i vincoli obbligatori da lui fissati, onde evitare di scostarsi troppo dal prodotto finale richiesto. Per questo è necessario comunicare con il proponente, per poter aver chiari i bisogni che tale prodotto intende soddisfare con le sue funzionalità. Quindi, ogniqualvolta il gruppo venga a contatto con il proponente, deve stabilire:
		\begin{itemize}
			\item aspetti chiave che soddisfano i bisogni richiesti;
			\item requisiti e vincoli dei processi;
			\item verifica continua;
			\item chiarimento di eventuali dubbi;
			\item accordo sulla qualifica del prodotto.
			\end{itemize} 
		\subsubsection{Descrizione}
		Questa sezione ha il compito mostrare le norme che \textit{TeamAFK} adotterà in tutte le attività di progettazione, sviluppo e consegna del prodotto \textit{Predire in Grafana}, con lo scopo di diventare fornitori del capitolato proposto dalla proponente \textit{Zucchetti SPA} e dai committenti Prof. Tullio Vardanega e Prof. Riccardo Cardin.
		\subsubsection{Attività}
			\paragraph{Avvio}
			\paragraph*{Studio di Fattibilità} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Lo \textit{Studio di Fattibilità}, redatto per ogni capitolato\glo dagli analisti, illustra:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Descrizione generale}: sintesi delle informazioni generali del capitolato e delle circostanze da cui sorgono tali richieste;
				\item \textbf{Obiettivi}: vengono mostrate le caratteristiche principali del prodotto ed i relativi obiettivi da raggiungere;
				\item \textbf{Tecnologie utilizzate}: corrisponde all'elenco degli strumenti messi a disposizione dall'azienda proponente al team per sviluppare il progetto;
				\item \textbf{Valutazione finale}: si tratta di un commento elaborato dal gruppo una volta riunitosi e analizzato le  richieste dell'azienda, motivando la scelta di focalizzarsi o meno su una determinata offerta.
			\end{itemize}
			\paragraph{Contrattazione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'attività di contrattazione prevede la discussione dei termini di sviluppo del progetto sia per quanto concerne l'aspetto economico, sia per quanto riguarda l'aspetto dei requisiti che il prodotto finale deve rispettare. Come base di discussione il \textit{TeamAFK} propone il preventivo all'interno del \textit{Piano di Progetto} e la lista dei requisiti esposti all'interno dell'\textit{Analisi dei Requisiti}. Il gruppo si impegna ad aggiornare tali
valutazioni proposte sulla base dei feedback e della discussione con il committente.
			\paragraph{Progettazione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'attività di progettazione prevede la redazione di un \textit{Piano di Progetto} che definisca le linee guida per la gestione e la realizzazione del progetto e che garantisca il raggiungimento degli obiettivi entro i termini prefissati.	
			
			\paragraph*{Coinvolgimento di committente e proponente}	\mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il \textit{TeamAFK} prevede di coinvolgere il proponente Gregorio Piccoli - \textit{Zucchetti SpA} nell'analisi dei requisiti e nello sviluppo del progetto tramite incontri su appuntamento. Il coinvolgimento del committente è invece garantito dalla presenza di revisioni periodiche, come previsto dalle regole di progetto.		
			
			\paragraph*{Piano di Progetto} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il \textit{Piano di Progetto} è un documento redatto dal progect manager\glo e dagli amministratori; si aggiunge all'insieme dei documenti che il team dovrà seguire per tutta la durata del progetto. In particolare questo documento conterrà:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Analisi dei rischi}: il fornitore analizza tutti gli eventuali rischi di tipo tecnico, economico e temporale che possono presentarsi durante il progetto, fornendo anche soluzioni che possano risolverli o almeno limitare i loro effetti negativi;
				\item \textbf{Modello di sviluppo}: viene definita la struttura su cui basarsi per la pianificazione, esecuzine e consegna del prodotto software;
				\item \textbf{Pianificazione}: viene pianificato l'insieme delle attività da seguire durante le fasi di progetto, collocandole nel tempo e stabilendo le loro scadenze;
				\item \textbf{Preventivo e consuntivo}: con il preventivo viene mostrata una stima di quello che sarà il carico di lavoro che il team sosterrà durante il progetto, in termini di tempo e i relativi costi. Con il consuntivo di periodo, invece verranno riportati le variazioni dei costi rispetto a quanto preventivato.
			\end{itemize}
			\paragraph{Esecuzione e controllo} \mbox{} \\ \mbox{} \\
Il fornitore deve attuare ed eseguire i piani sviluppati nella fase di pianificazione e sviluppare il prodotto software monitorando il progresso e la qualità.
			\paragraph*{Piano di Qualifica} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			I verificatori si occuperanno di redigere il \textit{Piano di Qualifica}, ovvero l'insieme di attività con il compito di fissare obiettivi di qualità del prodotto nel suo complesso. Verranno quindi considerati anche i processi e le risorse necessarie a raggiungere tali obiettivi. Nel dettaglio il \textit{Piano di Qualifica} si focalizza su:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Qualità di prodotto}: vengono fissate le politiche per il raggiungimento della qualità, gli obiettivi da raggiungere e gli strumenti necessari al controllo;
				\item \textbf{Qualità di processo}: stabilire sulla base di opportune misurazioni il grado di efficacia ed efficienza di un processo a partire dalla sua definizione;
				\item \textbf{Valutazione di miglioramento}: i problemi e le relative soluzioni vengono evidenziate in questa sezione del \textit{Piano di Qualifica};
				\item \textbf{Resoconto dell'attività di verifica}: vengono riportate i risultati delle metriche come resoconto dell'attività di qualifica.
			\end{itemize}
			
			\paragraph*{Standard di Qualità} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			La sezione \S A descrive gli standard di qualità seguiti per lo sviluppo della qualità del progetto.
			
			\paragraph{Revisione e valutazione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il fornitore deve eseguire la verifica e validazione al fine di dimostrare che il prodotto software soddisfi i requisiti descritti nell' \textbf{Analisi dei Requisiti}.
			\paragraph{Consegna e completamento} \mbox{} \\ \mbox{} \\		
			Il fornitore consegna il prodotto software come specificato dal contratto.
		\subsubsection{Strumenti}
		Di seguito sono illustrati gli strumenti utilizzati per lo svolgimento dell'attività di fornitura.
		\begin{itemize}
			\item \textbf{GanttProject}: software per la produzione di diagrammi di Gantt\glo (analizzato nel dettaglio in § 3.8.3);
			\item \textbf{Google Calendar}: sistema di calendari gestito da Google.
		\end{itemize}

	\subsection{Sviluppo}
		\subsubsection{Scopo}È il processo che si occupa di stabilire le attività da svolgere per costruire e consegnare il prodotto finale.
		\subsubsection{Aspettative}
		Le aspettative sono le seguenti:
			\begin{itemize}
				\item stabilire obiettivi di sviluppo;
				\item stabilire vincoli tecnici;
				\item stabilire vincoli di design;
				\item realizzare il prodotto software che superi i test, e soddisfi i vincoli di progetto.
			\end{itemize}
		\subsubsection{Descrizione}
			Il processo di sviluppo si divide in:
				\begin{itemize}
					\item \textit{Analisi dei Requisiti};
					\item Progettazione;
					\item Codifica.
				\end{itemize}
		\subsubsection{Attività}
			\paragraph{Analisi dei Requisiti} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'elenco dei requisiti necessari allo svolgimento del processo di sviluppo viene raccolto e redatto dagli analisti in un apposito documento di \textit{Analisi dei Requisiti}. Quest'ultimo ha lo scopo di:
				\begin{itemize}
					\item descrivere l'obiettivo del prodotto;
					\item fornire ai progettisti riferimenti precisi ed affidabili;
					\item stabilire le prospettive e le funzionalità del prodotto in base ai vincoli fissati dal proponente;
					\item fornire ai verificatori riferimenti affidabili per la loro attività di controllo;
					\item valutare rischi, costi e benefici in relazione al carico di lavoro.
				\end{itemize} 
			\subparagraph*{Aspettative} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			L'obiettivo di questa attività è quello di redigere un documento formale contenente tutti i requisiti richiesti dal progetto.
			\subparagraph*{Descrizione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			I requisiti saranno raccolti nel seguente modo:
				\begin{itemize} 
					\item lettura del capitolato d'appalto;
					\item confronto con il proponente;
					\item discussione tra i componenti del gruppo;
					\item studio dei casi d'uso.
				\end{itemize}
				\subparagraph*{Casi d'uso} \mbox{} \\ \mbox{} \\
				I casi d'uso sono scenari che descrivono una possibile sequenza di iterazioni dell'utente, visto come attore\glo attivo e/o passivo, e il sistema. La struttura di un caso d'uso è la seguente:
				\begin{itemize}
					\item codice identificativo;
					\item titolo;
					\item diagramma UML\glo (se presente);
					\item attore primario;
					\item precondizioni;
					\item postcondizioni;
					\item scenario principale;
					\item inclusioni (se presenti);
					\item estensioni (se presenti).

				\end{itemize}
				\subparagraph*{Codice identificativo dei casi d'uso} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il codice di ogni caso d'uso seguirà questo formalismo: \\ \\
			\centerline{\textbf{UC[codice\_padre].[codice\_figlio]}} \\ \\
			\textbf{Requisiti} \\ \\
			I requisiti seguiranno la seguente struttura:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{codice identificativo}: è un codice univoco e conforme alla codifica: \\ \\
					\centerline{\textbf{Re[Importanza][Tipologia][Codice]}} \\ \\
					Le voci riportate nella precedente codifica significano: 
					\begin{itemize}
						\item \textbf{Importanza}: la quale può assumere come valori:
						\begin{itemize}
							\item 1: requisito obbligatorio, irrinunciabile;
							\item 2: requisito desiderabile, perciò non obbligatorio ma riconoscibile;
							\item 3: requisito opzionale, ovvero trattabile in un secondo momento o relativamente utile.
						\end{itemize}
						\item \textbf{Tipologia}: la quale può assumere come valori:
						\begin{itemize}
							\item F: requisito funzionale;
							\item P: requisito prestazionale;
							\item Q: requisito di qualità;
							\item V: requisito di vincolo.
						\end{itemize}
						\item \textbf{Codice identificativo}: il quale è un identificatore univoco del requisito, e viene espresso in forma gerarchica padre/figlio.
					\end{itemize}
					\item \textbf{Classificazione}: specifica il peso del requisito facilitando la sua lettura anche se causa ridondanza;
					\item \textbf{Descrizione}: sintesi completa di un requisito;
					\item \textbf{Fonti}: il requisito può avere le seguenti provenienze:
					\begin{itemize}
						\item capitolato;
						\item interno: requisito che gli analisti ritengono di aggiungere in base alle esigenze del team;
						\item caso d'uso: il requisito proviene da uno o più casi d'uso, dei quali è necessario riportare il codice univoco di caso d'uso;
						\item verbale: dopo un chiarimento da parte del proponente è possibile che sorga un requisito non preventivato. E le informazioni su di esso sono riportate e tracciati nei rispettivi verbali.
					\end{itemize}
				\end{itemize} 
				\subparagraph*{UML} \mbox{} \\ \mbox{} \\
				I diagrammi UML servono per descrivere un caso d'uso. Gli analisti dovranno utilizzare la versione v.2.0.
				\pagebreak
	\paragraph{Progettazione}
			\subparagraph*{Scopo} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		Il processo di progettazione ha il compito di stabilire le migliori operazioni da effettuare per fornire una soluzione soddisfacente per tutti gli stakeholders\glo. Per fare ciò è necessario identificare la struttura complessiva del sistema, per poi suddividerla nei moduli e unità architetturali che la compongono. In questo modo è più semplice per i programmatori che implementeranno il sistema, comprendere e rispettare i requisiti funzionali.
			A questo scopo si deve:
			\begin{itemize}
			\item tradurre i requisiti in unità di codice (i moduli);
			\item assegnare ai programmatori singoli compiti;
			\item fornire un prototipo di sistema da migliorare, ma funzionante;
			\item garantire il tracciamento dei requisiti per componente.
			\end{itemize}
			Strategie adottate:
			\begin{itemize}			
			\item suddivisione della macro-architettura;
			\item implementazione dei moduli.
			\end{itemize}

		\subparagraph*{Descrizione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		Il processo di \textbf{progettazione} si divide in:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Technology baseline}: mostra ad alto livello le specifiche di progettazione del prodotto e le sue componenti, elencando i diagrammi UML utilizzati per descrivere l'architettura del prodotto;
				\item \textbf{Product baseline}: parte incrementale del prodotto finale da cui continuare a lavorare, integrando le specifiche riportate nella Tecnology Baseline e  definendo anche i test necessari alla verifica.
			\end{itemize} 
			\mbox{} \\
			\textbf{Technology Baseline} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Il progettista incaricato, si occuperà di includere:
			\begin{itemize}
				\item \textbf{Diagrammi UML}:
				\begin{itemize}
					\item diagrammi delle classi;
					\item diagrammi dei package;
					\item diagrammi di attività;
					\item diagrammi di sequenza.
				\end{itemize}
				\item \textbf{Tecnologie utilizzate}: vengono mostrate le tecnologie impiegate, mostrando le loro funzionalità, pregi e difetti;
				\item \textbf{Design pattern}\glo : sono esposti i design pattern adottati per rappresentare l'architettura del prodotto. Tutti i design pattern devono essere accompagnati da un diagramma e una descrizione delle sue caratteristiche;
				\item \textbf{Tracciamento delle componenti}: viene mostrata la relazione tra il componente e il requisito che intende rispettare; 
				\item \textbf{Test di integrazione}: sono operazioni che si occupano di verificare l'unione tra le parti, in base alle rispettive interfacce.
			\end{itemize}
			\mbox{} \\
			\textbf{Product Baseline} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Gli aspetti su cui la  Product baseline si sofferma sono:
				\begin{itemize}
					\item \textbf{Definizione delle classi}: ogni classe deve essere descritta, specificando scopo e funzionalità;
					\item \textbf{Tracciamento delle classi}: ovvero identificare il requisito a cui si lega una classe;
					\item \textbf{Test di unità}: ovvero verificare le funzionalità della sola classe, senza metterla in relazione con altre componenti del sistema.
				\end{itemize}
	\paragraph{Codifica}
		\subparagraph*{Scopo}\mbox{} \\ \mbox{} \\
		Lo scopo del processo di \textit{Codifica} è quello di implementare il prodotto software richiesto. Il programmatore è colui che ha il compito di attuare i design pattern e non può agire diversamente.
		\subparagraph*{Aspettative}\mbox{} \\ \mbox{} \\
		L'obiettivo di questo processo è la costruzione del prodotto richiesto secondo le specifiche richieste dal proponente. Perciò il programmatore deve attenersi alle norme qui stabilite, al fine di produrre un codice solido e uniforme, facilitando l'attivita di manutenzione, verifica, validazione e miglioramento della qualità del prodotto.
		\subparagraph*{Descrizione}\mbox{} \\ \mbox{} \\
		Il codice deve attenersi alle norme e rispettare i requisiti di qualità, espressi nel documento \textit{Piano di Qualifica}, garantendo così la qualità del codice.
		\subsubparagraph*{Stile di codifica} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		Lo stile di codifica stabilisce le norme che il programmatore deve rispettare, focalizzandosi nei seguenti ambiti:
		\begin{itemize}
			\item \textbf{Indentazione}: blocchi di codice innestato deve avere per ogni livello di indentazione quattro spazi, ad eccezione dei commenti. È consigliato impostare adeguatamente la configurazione dell'IDE\glo usato;
			\item \textbf{Parentesizzazione}: si richiede di aprire le parentesi in linea e non al di sotto dei costrutti a cui si riferiscono;
			\item \textbf{Scrittura dei metodi}: è desiderabile la poca prolissità del codice di un metodo;
			\item \textbf{Univocità dei nomi}: per evitare ambiguità e incomprensioni, tutti i nomi di classi, metodi, funzioni ed interfacce, devono essere univoci ed esplicativi;
			\item \textbf{Classi}: i nomi delle classi devono iniziare con la lettera maiuscola;
			\item \textbf{Costanti}: i nomi delle costanti devono essere scritte con lettere maiuscola;
			\item \textbf{Metodi}: i nomi dei metodi devono iniziare con la lettera maiuscola, seguita da lettere minuscole. Nel caso di nomi composti da più parole, tutte quelle che seguono la prima iniziano con la prima lettera maiuscola a cui seguono lettere minuscole. Viene così rispettato il modello \textit{CamelCase}\glo;
			\item \textbf{Lingua}: codice e commenti devono essere espressi in lingua inglese.
		\end{itemize}
		\subsubparagraph*{Ricorsione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
		La ricorsione deve essere il più possibile evitata, perché è causa di un aumento di complessità della soluzione ad un problema. Per questo è preferibile adottare soluzioni iterative.
	\subsubsection{Metriche}
			\paragraph{Analisi dei Requisiti} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Durante il periodo di analisi vengono identificati i requisiti del progetto e definiti i relativi casi d'uso. 
			Gli obiettivi sono:
			\begin{itemize}
			\item  formulare la definizione di casi d'uso e requisiti;
			\item ottenere la loro approvazione;
			\item tracciare il loro cambiamento nel tempo.
			\end{itemize}
			La strategia prevede:
			\begin{itemize}
			\item considerare lo scopo del progetto e le richieste degli stakeholder;
			\item esprimere ciò in forma di requisiti, classificati in obbligatori, desiderabili e opzionali;
			\item valutare il corpo dei requisiti e negoziare cambiamenti se necessario;
			\item ottenere la loro approvazione da parte del proponente.
			La metrica usata è la percentuale di requisiti obbligatori soddisfatti (PROS) e viene
calcolata con la seguente formula: 

		\[ PROS = \frac{requisiti\_obbligatori\_soddisfatti}{requisiti\_obbligatori\_totali} \]
	
			\end{itemize}
			\paragraph{Codifica} \mbox{} \\ \mbox{} \\
			Questo paragrafo elenca le metriche a cui il prodotto software viene sottoposto per misurarne la qualità.
			I valori riportati sono una dichiarazione di intenti; nulla vieta che in corso d'opera possano avvenire delle revisioni.
			\begin{itemize}
			\item \textbf{Linee di Codice}: è la metrica che registra la dimensione di tutto il codice sorgente di un metodo;
			\item \textbf{Numero dei Metodi}: questa metrica conta il numero di metodi presenti in un oggetto. Questo strumento permette di determinare la necessità di modularizzare un oggetto;
			\item \textbf{Numero di Parametri}: un numero elevato di parametri di un metodo comporta ad un alto grado di complessità del problema;
			\item \textbf{Commenti per Linee di Codice}: questa metrica calcola il rapporto tra le linee di commento e quelle di codice effettivo. Permette quindi di stabilire il livello di comprensibilità del codice sorgente da parte del programmatore, visto che un codice commentato risulta più comprensibile di quello sprovvisto di commento o con note superficiali.
			\end{itemize}
			Vengono inoltre definite le seguenti metriche per valutare la qualità dei test effettuati: \begin{itemize}
			\item \textbf{Code Coverage}: indica la percentuale di righe di codice percorse durante il test sulle righe totali durante la loro esecuzione;
			\item \textbf{Passed Test Cases Percentage}: indica la percentuale
di test superati sul totale dei test eseguiti. Un'alta percentuale di superamento
indica la tendenza del codice ad essere già corretto prima dei test;
			\item \textbf{Failed Test Cases Percentage}: indica la percentuale
di test falliti sul totale dei test eseguiti. Un'alta percentuale di fallimento indica la tendenza alla scorrettezza del codice.
			\end{itemize}
			\pagebreak
	\subsection{Strumenti}
	\subsubsection{ESLint}
	È un plugin\glo utilizzato per effettuare analisi statica del codice e rilevare problematiche nei pattern codificati in linguaggio JavaScript\glo. \\
	\centerline{\url{https://eslint.org/}}
	\subsubsection{Draw.io}
	Programma utilizzato per la creazione di diagrammi UML.
	\subsubsection{IntelliJ IDEA}
	IDE\glo utilizzato per la codifica in JavaScript, garantendo la piena compatibilità con i sistemi operativi Linux, Windows e MacOS.\\
	\centerline{\url{https://www.jetbrains.com/idea/}}
	\subsubsection{React}
	Per la realizzazione dell’interfaccia utente a livello di applicazione web.\\
	\centerline{\url{https://reactjs.org/}}
	\subsubsection{Node.js}
	Utilizzato per creare applicazioni di rete scalabili non solo lato client ma anche lato server.
	\\
	\centerline{\url{https://nodejs.org/it/about/}}
	\subsubsection{NPM}
	Utilizzato per poter installare i pacchetti necessari allo sviluppo dell’applicativo (React\glo).
	\\
	\centerline{\url{https://www.npmjs.com/}}
	\subsubsection{TravisCI}
	Impiegato per garantire la continuous integration.
	\\
	\centerline{\url{https://travis-ci.org/}}
	\pagebreak
	\subsection{Procedure}
	\subsubsection{Draw.io}
	\paragraph*{Creazione dei diagrammi UML} \mbox{} \\ \mbox{} \\
	Per la creazione dei diagrammi UML è necessario accedere a Google Drive con le credenziali del gruppo, entrare nella cartella \texttt{Analisi\_dei\_requisiti/img/Diagrammi\_UML}. \\ Un diagramma UML deve essere creato rispettando il seguente ordine: \begin{itemize}
\item nel menù \texttt{New}, scegliere \texttt{More} e quindi fare click su \texttt{draw.io Diagrams};
\item realizzare il diagramma;
\item nel menù \texttt{File}, scegliere \texttt{Export as..} e selezionare \texttt{PNG};
\item inserire un nome esplicativo, indicando il codice del caso d'uso di riferimento e un breve titolo;
\item alla richiesta di selezionare in quale cartella salvare il diagramma in formato PNG selezionare \texttt{No, pic folder..} e assicurarsi di salvare nella cartella apposita denominata \texttt{Diagrammi\_UML}.
\end{itemize}

	\subsubsection{NPM}
	Per poter installare un pacchetto Node all'interno dell'ambiente di sviluppo IntelliJ, bisogna utilizzare il seguente comando:\\
	\centerline{\texttt{npm install <nome\_pacchetto>}}
	Successivamente, provvederà direttamente IntelliJ a scaricare ed importare nel progetto il pacchetto desiderato.

