\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
\item \textbf{Luogo}: Discord;
\item \textbf{Data}: 2020-07-01;
\item \textbf{Ora di inizio}: 15:00;
\item \textbf{Ora di fine}: 18:00;
\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro il gruppo ha discusso sulle seguenti tematiche:
\begin{enumerate}
\item sviluppo degli incrementi rimanenti;
\item domande da porre al proponente;
\item scegliere se tradurre tutto in inglese o tenere il prodotto in italiano.
\end{enumerate}

\subsubsection{Punto 1}
Il gruppo ha discusso lo sviluppo degli ultimi 2 incrementi rimanenti, i quali rappresentano le ultime funzionalità da inserire nel plug-in di Grafana\glo.
L'incremento 13 riguarda il completamento del pannello di collegamento mentre l'incremento 14 implementa tutti i messaggi di errori o notifica mancanti per guidare l'utente passo passo in ogni sua operazione. \\
È stato deciso pertanto di inserire: \begin{itemize}
\item alert quando si tenta di aggiungere un file json nel plug-in ma uno è gia stato inserito: "Watch out! A file is already imported!";
\item alert "Disconnection done.";
\item alert "Saving started." quando si clicca "Enable saving.";
\item alert "Saving stopped." quando si clicca "Disable saving.";
\item alert "Monitoring started.";
\item alert "Monitoring stopped.".
\end{itemize}

\subsubsection{Punto 2}
Le seguenti domande verranno poste al proponente nella prossima riunione: \begin{enumerate}
\item Il tool lo preferisce come pagina web o come eseguibile?
\item Le soglie devono essere implementate? 
\end{enumerate}
Verrà inoltre mostrato al proponente quanto sviluppato finora.

\subsubsection{Punto 3}
Il \textit{TeamAFK} ha deciso di tradurre il tool esterno e il plug-in di Grafana in lingua inglese, per uniformare il prodotto finale e renderlo utilizzabile da chiunque.

\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c C{12cm} }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \textcolor{white}{\textbf{Decisione}}\\	
		VI\_2020-07-01\_1 & Revisione e sviluppo incrementi 13 e 14. Inserimento alert mancanti (definiti al punto 1).\\
		VI\_2020-07-01\_2 & Domande da porre al proponente (definite al punto 2). \\
		VI\_2020-07-01\_3 & Scelto l'inglese come lingua principale del prodotto finale.
\end{longtable}