\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Luogo}: Skype;
	\item \textbf{Data}: 2020-06-05;
	\item \textbf{Ora di inizio}: 11:00;
	\item \textbf{Ora di fine}: 12:15;
	\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri;
		\item Gregorio Piccoli (proponente).
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro il gruppo ha esposto al proponente le seguenti tematiche:
\begin{enumerate}
	\item avanzamento dello sviluppo;
	\item varie incertezze sorte durante lo sviluppo.
\end{enumerate}

\subsubsection{Punto 1}
Il gruppo ha esposto quanto prodotto fino ad ora per confermare se si sta procedendo nella giusta direzione. A seguito della conferma della correttezza del lavoro svolto il proponente ha esposto alcune migliorie che potrebbero essere apportate al software, in particolare:
\begin{enumerate}
\item quando si carica un csv si potrebbe mostrare i dati in esso contenuti;
\item mostrare la retta appresa dall'algoritmo a seguito dell'addestramento;
\item mostrare di colore o forma diversa i dati sbagliati della SVM.
\end{enumerate}
\textbf{Nota:} nel punto 2 se sono presenti più valori per la \texttt{x} va fatto scegliere all'utente una delle possibili, mantenendo fissa la \texttt{y}

\subsubsection{Punto 2}
Il gruppo ha successivamente esposto i dubbi sorti durante lo sviluppo, le domande esposte sono:
\begin{itemize}
\item tutti i predittori ottenuti dall'addestramento vanno collegati ad un aspetto del flusso dati?
\item con politica temporale si intende il periodo di tempo su cui effettuare le previsioni o ogni quanto tempo vanno effettuate?
\item quando viene impostato il salvataggio delle previsioni, si deve salvare le previsioni effettuate fino a quel momento?
\item se si interrompe il monitoraggio e successivamente lo si riavvia, i calcoli devono re-iniziare da capo o devono ripartire da dove erano stati interrotti?
\end{itemize}

\pagebreak
\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c | c }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \textcolor{white}{\textbf{Decisione}}\\	
		VE\_2020-06-05\_1 & Implementazione dei suggerimenti forniti. \\
		VE\_2020-06-05\_2 & 
\begin{itemize}
\item vanno collegati tutti i predittori;
\item va bene utilizzare la politica temporale già presente in Grafana;
\item è a nostra discrezione l'implementazione del salvataggio;
\item i calcoli del monitoraggio devono ricominciare da capo.
\end{itemize}\\
\end{longtable}