\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
\item \textbf{Luogo}: Discord;
\item \textbf{Data}: 2020-06-01;
\item \textbf{Ora di inizio}: 14:00;
\item \textbf{Ora di fine}: 16:00;
\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro il gruppo ha discusso sulle seguenti tematiche:
\begin{enumerate}
\item sviluppo dell'incremento 6;
\item decisioni riguardo l'incontro previsto con il prof. Cardin per la PB;
\item discussione riguardo i manuali.
\end{enumerate}

\subsubsection{Punto 1}
Il gruppo ha parlato dello sviluppo dell’incremento 6 pianificato per questo periodo. È stata constatata la corretta implementazione delle funzionalità previste, fondamentali per proseguire lo sviluppo del prodotto senza incorrere in errori facilmente evitabili.
I componenti del gruppo procederanno alla verifica fino alla
fine del periodo per eventuali bug-fix per poi confermare il completamento dell’incremento.

\subsubsection{Punto 2}
Il gruppo ha revisionato ed approvato i vari diagrammi da mostrare al prof. Cardin per la Product Baseline. Sono state quindi confermati l'architettura del software e i design pattern da seguire per lo sviluppo del prodotto. I diagrammi sono consultabili nella cartella \texttt{PredireInGrafana-docs/Diagrams}.

\subsubsection{Punto 3}
Visto la già avviata discussione riguardante l’architettura il gruppo ha iniziato a discutere sulla composizione dei due manuali che verranno presentati alla Revisione di Qualifica. Sono quindi stati divisi i ruoli ed è stato deciso uno scheletro per suddetto documento.
\pagebreak
\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c | c }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \textcolor{white}{\textbf{Decisione}}\\	
		VI\_2020-06-01\_1 & Revisione e completamento incremento 6. \\
		VI\_2020-06-01\_2 & Revisione della struttura architetturale e dei design pattern seguiti. \\
		VI\_2020-06-01\_3 & Divisione ruoli sviluppo manuali e impostato scheletro documenti.
\end{longtable}

