\section{Processi Organizzativi}

\subsection{Gestione di Progetto}

\subsubsection{Ruoli di progetto}
Ciascun membro del gruppo, a rotazione, deve ricoprire il ruolo che gli viene assegnato e che corrisponde all'omonima figura aziendale. Nel \textit{Piano di Progetto}\glo vengono organizzate e pianificate le attività assegnate agli specifici ruoli. I ruoli che ogni componente del gruppo è tenuto a rappresentare sono descritti di seguito.

\paragraph{Responsabile di progetto}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Il \textit{Responsabile di progetto} (o semplicemente \textit{Responsabile}) è una figura chiave in quanto ricadono su di lui le responsabilità di pianificazione, gestione, controllo e coordinamento delle risorse e attività del gruppo. Il \textit{Responsabile} si occupa anche di interfacciare il gruppo con le persone esterne facendo da intermediario: sono quindi di sua competenza le comunicazioni con committente e proponente.
Questa figura è incaricata anche di analizzare e gestire le criticità, che si incontrano durante il progetto, e di approvare i documenti.

\paragraph{Amministratore di progetto}\mbox{} \\ \mbox{} \\
L'\textit{Amministratore} ha il compito di supporto e controllo dell'ambiente di lavoro.
Egli deve quindi:
\begin{itemize}
	\item dirigere le infrastrutture di supporto;
	\item risolvere problemi legati alla gestione dei processi;
	\item gestire la documentazione;
	\item controllare versioni e configurazioni.
\end{itemize}

\paragraph{Analista}\mbox{} \\ \mbox{} \\
L'\textit{Analista} si occupa di analisi dei problemi e del dominio applicativo. Questa figura ha anche il compito di redigere i documenti, in questo caso può essere definito come \textit{Redattore}.
Le sue responsabilità sono:
\begin{itemize}
	\item studio del dominio del problema;
	\item definizione della complessità e dei requisiti dello stesso;
	\item redazione del documenti:\textit{ Analisi dei Requisiti} e \textit{Studio di Fattibilità}.
\end{itemize}

\paragraph{Progettista}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Il \textit{Progettista} gestisce gli aspetti tecnologici e tecnici del progetto.
Il \textit{Progettista} deve:
\begin{itemize}
	\item effettuare scelte efficienti ed ottimizzate su aspetti tecnici del progetto;
	\item sviluppare un'architettura che sfrutti tecnologie note ed ottimizzate, su cui basare un prodotto stabile e manutenibile.
\end{itemize}

\paragraph{Programmatore}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Il \textit{Programmatore} è responsabile della codifica del progetto e delle componenti di supporto che serviranno per effettuare le prove di verifica e validazione sul prodotto.
Il \textit{Programmatore} si occupa di:
\begin{itemize}
	\item implementare le decisioni del progettista;
	\item creare o gestire componenti di supporto per la verifica e validazione del codice.
\end{itemize}

\paragraph{Verificatore}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Il \textit{Verificatore} si occupa di controllare il prodotto del lavoro svolto dagli altri membri del team, sia esso codice o documentazione. Per le correzioni si affida agli standard definiti nelle \textit{Norme di Progetto}, nonché alla propria esperienza e capacità di giudizio.
Il \textit{Verificatore} deve:
\begin{itemize}
	\item ispezionare i prodotti in fase di revisione, avvalendosi delle tecniche e degli strumenti definiti nelle \textit{Norme di Progetto};
	\item evidenziare difetti ed errori del prodotto in esame;
	\item segnalare eventuali errori trovati all'autore dell'oggetto preso in esame o alla persona che ha responsabilità su di esso.
\end{itemize}

\subsubsection{Gestione dei rischi}
È compito del \textit{Responsabile} rilevare i rischi e renderli noti, tramite un continuo monitoraggio e una continua identificazione di quest'ultimi. \\
Qualora dovesse essere \textbf{identificato} un nuovo rischio è necessario procedere con i seguenti passaggi:
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Classificare} il rischio seguendo la codifica;
	\item \textbf{Descrivere} una strategia da applicare per gestire il rischio;
	\item \textbf{Riportare} il rischio nel \textit{Piano di Progetto}.
\end{enumerate}

\paragraph{Codifica}\mbox{} \\ \mbox{} \\
La codifica dei rischi è utilizzata per la classificazione. Il codice di un rischio si presenta nella forma: \\
\centerline{\textbf{Ri[Categoria][Grado][Numero]}}
dove:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Categoria}: indica la categoria del rischio, essa può assumere i valori:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{O} per i rischi organizzativi;
		\item \textbf{T} per i rischi tecnologici;
		\item \textbf{P} per i rischi interpersonali.
	\end{itemize}
	\item \textbf{Grado}: indica il grado di rischio, è la somma tra la probabilità e la gravità. Queste ultime possono assumere i seguenti valori:
	\begin{itemize}
		\item \textbf{0}: bassa;
		\item \textbf{1}: media;
		\item \textbf{2}: alta.
	\end{itemize}
	(In questo caso un rischio con una probabilità bassa ma una gravità alta avrà lo stesso grado di un rischio con una probabilità alta e una gravità bassa, ovvero 2)
	\item \textbf{Numero}: insieme a categoria e grado identifica in maniera univoca il rischio, può assumere un valore intero progressivo ad una cifra (0-9).
\end{itemize}

\subsection{Processi di Coordinamento}
Di seguito vengono descritte le norme che regolano le comunicazioni e gli incontri del gruppo, che siano tra i membri o con committenti e proponenti.
\subsubsection{Gestione Comunicazioni}
\paragraph{Comunicazioni Interne}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Le comunicazioni interne ai membri del gruppo vengono gestite  tramite 2 applicazioni:
\begin{itemize}
	\item Telegram\glo;
	\item Discord\glo.
\end{itemize}
È stato disposto un gruppo Telegram sul quale si discute di tematiche generali o collettive, garantendo risposte rapide e ordinate in caso di decisioni per votazione, grazie ad apposite funzioni dette bot di Telegram\glo. \\
Discord viene usato principalmente per le riunioni tra i membri del gruppo, ma l'applicazione mette anche a disposizione dei canali testuali. Tali canali sono stati suddivisi per tema e vengono usati per le comunicazioni specifiche per agevolare la stesura dei documenti. Vengono suddivisi in:
\begin{itemize}
	\item \textbf{General}: per discussioni riguardanti rotazioni dei ruoli e decisione degli argomenti da discutere nelle riunioni;
	\item \textbf{Links}: per tenere traccia di tutti i link utili al progetto;
	\item \textbf{Analisi-requisiti}: per discutere gli Use Case\glo e i requisiti necessari alla stesura dell'\textit{Analisi dei Requisiti};
	\item \textbf{Norme}: per discutere riguardo le regole del \textit{Way of Working} del gruppo, le norme da seguire e, di conseguenza, la stesura del documento \textit{Norme di Progetto}\glo;
	\item \textbf{Piano-progetto}: per confrontarsi riguardo il monte ore dei vari ruoli e per facilitare la stesura del documento \textit{Piano di Progetto};
	\item \textbf{Piano-qualifica}: per discutere di strategie da attuare per garantire qualità attraverso verifica\glo e validazione\glo.
\end{itemize}
\paragraph{Comunicazioni Esterne}\mbox{} \\ \mbox{} \\
Le comunicazioni con soggetti esterni al gruppo sono di competenza del responsabile. Gli strumenti predefiniti sono la posta elettronica, dove viene utilizzato l'indirizzo \href{mailto:gruppoafk15@gmail.com}{gruppoafk15@gmail.com}.
Per comunicare con \textit{Zucchetti SPA} viene usato il servizio Skype\glo per le chiamate. Il responsabile ha il compito di tenere informati gli altri componenti del gruppo in caso di assenza.

\subsubsection{Gestione Riunioni}
Le riunioni possono essere interne o esterne. All'inizio di ogni riunione il \textit{Responsabile} nomina, tra i componenti del gruppo, un \textit{Segretario} che si occuperà di far rispettare l'ordine del giorno. Inoltre ha l'onere della stesura del \textit{Verbale di Riunione}\glo.

\paragraph{Riunioni interne} \mbox{} \\ \mbox{} \\
E' compito del \textit{Responsabile} organizzare riunioni interne al gruppo. Ciò prevede, più nello specifico, la stesura dell'ordine del giorno e
stabilire data, orario e luogo di incontro, mediando se necessario con i membri per permettere la presenza di tutti. Le riunioni sono tenute principalmente usando Discord, così da essere il più facilmente raggiungibili.
Il \textit{Responsabile} deve inoltre assicurarsi, attraverso la comunicazione
mediante i mezzi propri del gruppo, che ogni componente sia pienamente a conoscenza della riunione in tutti i suoi dettagli. \\
D'altro canto ogni membro del gruppo deve presentarsi puntuale agli appuntamenti,
e comunicare in anticipo eventuali ritardi o assenze adeguatamente giustificate.

\paragraph{Riunioni esterne} \mbox{} \\ \mbox{} \\
E' nuovamente compito del \textit{Responsabile} organizzare riunioni esterne.
Nello specifico egli deve preoccuparsi di contattare l'azienda proponente per fissare gli
incontri e qualora sia necessario, tenendo conto anche delle preferenze di date e orario
espresse dagli altri membri del gruppo. La partecipazione a tali riunioni deve essere,
a meno di casi eccezionali, unanime.
Ogni membro del gruppo può, inoltre, esprimere al Responsabile una richiesta, adeguatamente motivata, di fissare una riunione esterna. A questo punto sarà compito
dello stesso Responsabile giudicare come valida o meno la richiesta presentatagli ed
agire di conseguenza.

\paragraph{Verbale di riunione} \mbox{} \\ \mbox{} \\
Ad ogni riunione, interna o esterna, è compito del \textit{Segretario} designato redigere il \textit{Verbale di riunione} corrispondente, che deve essere poi approvato dal \textit{Responsabile}. La struttura del \textit{Verbale} è definita in \hyperref[par:verbali]{§ 3.5.5}.


\subsection{Strumenti}
Il gruppo, nel corso del progetto, ha utilizzato o utilizzerà i seguenti strumenti:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Telegram}: strumento di messaggistica usato per comunicazioni veloci tra i membri; 
	\item \textbf{Discord}: per comunicazioni specifiche o per riunioni interne;
	\item \textbf{Git}: sistema di controllo di versionamento;
	\item \textbf{Gitflow}: sistema per agevolare varie operazioni su Git;
	\item \textbf{GitHub}: per il versionamento e il salvataggio in remoto di tutti i file riguardanti il progetto;
	\item \textbf{GanttProject}: software OpenSource\glo usato per la realizzazione dei diagrammi di Gantt;
	\item \textbf{Google Doc}: editor di testo cloud, usato per tenere degli appunti modificabili da tutti;
	\item \textbf{Google Drive}: utilizzato per il salvataggio in remoto dei file non sottoposti a versionamento, in modo da essere reperibili a tutti i membri;
	\item \textbf{Google Calendar}: per tenere traccia delle varie scadenze o riunioni fissate;
	\item \textbf{Skype}: servizio che offre possibilità di fare videoconferenze e chiamate VoIP, utilizzato per comunicare con il proponente;
	\item \textbf{Sistema Operativo}: i requisiti non indicano la necessità di usare un sistema operativo specifico, verranno quindi utilizzati Windows, Linux e Mac OS dai diversi membri del team.
\end{itemize}