\section{Qualifica di prodotto}
\subsection{Scopo}
Per stabilire la Qualità di prodotto, il team di Quality Management\glo adotta come standard di riferimento \textbf{ISO/IEC 9126} per stabilire il modello della qualità del software. Per decretare il raggiungimento di un determinato obiettivo di qualità, ogni voce trattata è accompagnata da un apposito parametro.
\subsection{Obiettivi}
Gli obiettivi di qualità che il team di Quality Management vuole raggiungere sono:
\begin{itemize}
\item affidabilità;
\item usabilità.
\end{itemize}
\subsection{Metriche della documentazione}
In relazione agli obiettivi prestabiliti, il team adotta i diversi strumenti per misurare la qualità del prodotto, riportati di seguito.
\subsubsection{MD01 - Indice di Gulpease}
L'Indice di Gulpease registra la leggibilità di un documento. \\ \\ 
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: [40, 60);
\item range ottimale: [60, 100].
\end{itemize}

\subsubsection{MD02 - Indice Fog}
Misura la lungezza media delle parole e delle frasi presenti in un documento, così da comprendere la loro complessità.
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: [5, 12);
\item range ottimale: [13-20].
\end{itemize}

\paragraph*{Riepilogo delle metriche della documentazione} \mbox{} \\ 
\begin{longtable}{C{3cm} C{4cm} L{4cm} C{3cm}}
\rowcolor{white}
\caption{Tabella delle metriche della documentazione}\\
\rowcolor{redafk}
	\textcolor{white}{\textbf{Codice}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Nome}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Descrizione}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Range}} \\
MD01 &
Indice di Gulpease &
L'Indice di Gulpease registra la leggibilità di un documento. &
\textbf{Accettabile}: [40, 60)
\textbf{Ottimale}: [60, 100] \\
\end{longtable}

\subsection{Metriche del codice sorgente}
\subsubsection{MS01 - Linee di Codice}
È la metrica che registra la dimensione di tutto il codice sorgente di un metodo.\\ \\
\textbf{Parametri adottati:}
\begin{itemize}
\item range accettabile: (10, 20];
\item range ottimale: [1, 10].
\end{itemize}
\subsubsection{MS02 - Numero dei Metodi}
Questa metrica conteggia il numero di metodi presenti nella classe di un oggetto.\\ \\ 
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: (8, 15];
\item range ottimale: [0, 8].
\end{itemize}
\subsubsection{MS03 - Numero di Parametri}
Questo strumento tiene conto del numero di parametri formali di un metodo.\\ \\ 
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: (3, 6];
\item range ottimale: [0, 3].
\end{itemize}
\subsubsection{MS04 - Commenti per Linee di Codice}
È il rapporto tra le righe di commento e il codice effettivo.\\ \\ 
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: [0.05, 0.10);
\item range ottimale: [0.10, 0.20].
\end{itemize}
\subsubsection{MS05 - Code Coverage}
È la metrica con il compito di misurare l'indice di copertura del codice da parte dei test in termini percentuali.\\ \\ 
\textbf{Parametri adottati:} 
\begin{itemize}
\item range accettabile: [70, 80)\%;
\item range ottimale: [80, 100]\%.
\end{itemize}
Seppur l'obiettivo del team di sviluppo sia quello di avere una Code Coverage del 100\%, tale traguardo potrebbe non essere raggiunto in quanto comporterebbe un aumento dei costi di progetto che risulterebbero troppo elevati.

\paragraph*{Riepilogo metriche del codice sorgente}
\begin{longtable}{C{3cm} C{4cm} L{4cm} C{3cm}}
\rowcolor{white}
\caption{Tabella delle metriche del codice sorgente}\\
\rowcolor{redafk}
	\textcolor{white}{\textbf{Codice}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Nome}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Descrizione}} &
	\textcolor{white}{\textbf{Range}} \\
		\endfirsthead
		\rowcolor{white}\caption[]{(continua)} \\
		\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} &
\textcolor{white}{\textbf{Nome}} &
\textcolor{white}{\textbf{Descrizione}} &
\textcolor{white}{\textbf{Range}} \\
		\endhead
MS01 &
Linee di Codice &
È la metrica che registra la dimensione di tutto il codice sorgente di un metodo. &
\textbf{Accettabile}: (10, 20]
\textbf{Ottimale}: [1, 10] \\
MS02 &
Numero dei Metodi &
Questa metrica conteggia il numero di metodi presenti nella classe di un oggetto. & 
\textbf{Accettabile}: (8, 15]
\textbf{Ottimale}: [0, 8] \\

MS03 &
Numero di Parametri &
Questo strumento tiene conto del numero di parametri formali di un metodo. &
\textbf{Accettabile}: (3, 6]
\textbf{Ottimale}: [0, 3] \\

MS04 &
Commenti per Linee di Codice &
È il rapporto tra le righe di commento e il codice effettivo. &
\textbf{Accettabile}: [0.05, 0.10)
\textbf{Ottimale}: [0.10, 0.20] \\


MS05 & 
Fan-In & 
Misura il numero di funzioni che o metodi che invocano altre funzioni o metodi. &
 \\

MS06 & 
Fan-Out & 
Misura il numero di funzioni che o metodi che vengono invocate da altre funzioni o metodi. &
 \\

MS07 & 
Code Coverage &
È la metrica con il compito di misurare l'indice di copertura del codice da parte dei test in termini percentuali. &
\textbf{Accettabile}: [70, 80)\%
\textbf{Ottimale}: [80, 100]\% \\


MS08 &
Passed Test Cases  Percentuage &
Percentuale dei test superati sul totale dei test eseguiti &
\textbf{Accetttabile}:
\textbf{Ottimale}: \\

MS09 &
Failed Test Cases  Percentuage &
Percentuale dei test falliti sul totale dei test eseguiti &
\textbf{Accetttabile}:
\textbf{Ottimale}: \\
\end{longtable}

