\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
\item \textbf{Luogo}: Discord;
\item \textbf{Data}: 2020-07-08;
\item \textbf{Ora di inizio}: 15:00;
\item \textbf{Ora di fine}: 16:15;
\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro il gruppo ha discusso sulle seguenti tematiche:
\begin{enumerate}
\item discussione generale sullo stato di avanzamento del prodotto;
\item valutazione globale per il miglioramento;
\item consegna materiale per la revisione di accettazione.
\end{enumerate}

\subsubsection{Punto 1}
Il gruppo ha discusso sullo stato di avanzamento del prodotto, oramai ultimato, pronto per la revisione di accettazione prevista per il 2020-07-20.

\subsubsection{Punto 2}
Il gruppo ha valutato gli aspetti positivi e negativi attuati finora in relazione al ciclo di Deming di miglioramento continuo.

\subsubsection{Punto 3}
I documenti risultano terminati, ad eccezione del \textit{Manuale Sviluppatore} in fase di terminazione. Quest'ultimo si prevede di completarlo e verificarlo entro il giorno 2020-07-10.

\pagebreak

\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c L{12cm} }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \centerline{\textcolor{white}{\textbf{Decisione}}}\\	
		VI\_2020-07-08\_1 & Il prodotto è terminato, rimangono da implementare alcuni test d'unità.\\
		VI\_2020-07-08\_2 & Aggiungere sezione "Valutazione globale" al \textit{Piano di Qualifica}. Essa deve comprendere: \begin{itemize}
		\item il periodo di Analisi;
		\item lo sviluppo ed implementazione dei test;
		\item il processo di miglioramento continuo;
		\item conclusioni, in riferimento alle metriche adottate.
\end{itemize}		\\
		VI\_2020-07-08\_3 & Il materiale completo verrà consegnato, rispettando il \textit{Piano di Progetto}, il giorno 2020-07-13. \\
\end{longtable}