\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
\item \textbf{Luogo}: Discord;
\item \textbf{Data}: 2020-06-05;
\item \textbf{Ora di inizio}: 14:00;
\item \textbf{Ora di fine}: 15:00;
\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro il gruppo ha discusso l'incontro con il proponente tenutosi la mattina, in particolare:
\begin{enumerate}
	\item quando e come implementare i suggerimenti del proponente;
	\item quando e come implementare il salvataggio delle previsioni;
	\item quando modificare l'implementazione del monitoraggio.
\end{enumerate}

\subsubsection{Punto 1}
Il proponente ha suggerito l'aggiunta di alcune funzionalità per migliorare l'esperienza dell'utilizzo del software, la loro implementazione in questo momento risulta però secondaria in quanto altre correzioni hanno la precedenza. Si è deciso quindi di rimandare l'implementazione al periodo successivo la RQ.

\subsubsection{Punto 2}
Le possibili implementazioni sono:
\begin{itemize}
\item quando viene premuto un pulsante tutti i calcoli effettuati fino a quel momento vengono salvati;
\item dopo aver attivato un bottone on/off tutte le previsioni calcolate da quel momento saranno anche salvate oltre che mostrate sulla dashboard.
\end{itemize}
Si è deciso implementare il bottone on/off nel periodo successivo la RQ.

\subsubsection{Punto 3}
La presenza di altri imcrementi da essere terminati e l'avvicinarsi della Product Baseline e la RQ ci ha portato a posticipare questa modifica nel periodo seguente alla RQ dando quindi la precedenza ai lavori già preventivati per questo periodo.

\pagebreak
\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c | c }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \textcolor{white}{\textbf{Decisione}}\\	
		VI\_2020-06-05\_1 & L'implementazione dei suggerimenti è prevista a seguito della RQ. \\
		VI\_2020-06-05\_2 & L'implementazione del bottone on/off è prevista a seguito della RQ. \\
		VI\_2020-06-05\_3 & La modifica al monitoraggio è prevista a seguito della RQ.
\end{longtable}

