\section{Informazioni generali}
\subsection{Informazioni incontro}
\begin{itemize}
\item \textbf{Luogo}: Discord;
\item \textbf{Data}: 2020-07-13;
\item \textbf{Ora di inizio}: 14:15;
\item \textbf{Ora di fine}: 15:00;
\item \textbf{Partecipanti}:
	\begin{itemize}
		\item tutti i membri.
	\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Topic}
Durante questo incontro è stata discussa la possibilità di aggiungere al tool di addestramento una sezione che permetta di avere una piccola guida e la possibilità di contattare via mail il team di sviluppo per segnalare eventuali errori trovati durante l'utilizzo di questo strumento. \\
Verrà eseguito alla fine un test generale del prodotto per verificarne le funzionalità e il rispetto dei requisiti.

\subsubsection{Punto 1}
Il gruppo ha deciso di aggiungere il bottone "Information", in alto a sinistra, il cui click genera una sezione laterale di informazioni, contente una piccola guida di utilizzo del tool e la possibilità di inviare una mail direttamente al team di sviluppo per segnalare eventuali errori o malfunzionamenti.\\
Verranno pertanto aggiunti i relativi requisiti desiderabili all'\textit{Analisi dei Requisiti}, in quanto non erano stati previsti in sede di RR.

\subsubsection{Punto 2}
Il prodotto è stato testato, e il risultato è stato soddisfacente. Il prodotto rispetta tutti i requisiti concordati col proponente.


\subsection{Tracciamento delle decisioni}
\begin{longtable}{ c L{12cm} }
\rowcolor{redafk}
\textcolor{white}{\textbf{Codice}} & \centerline{\textcolor{white}{\textbf{Decisione}}}\\	
		VI\_2020-07-08\_1 & Aggiungere sezione "Information" al tool di addestramento. Essa comprende: \begin{itemize}
		\item piccola guida di utilizzo del tool;
		\item informazioni di contatto per la segnalazione di eventuali bug.
		\end{itemize}
\end{longtable}